\documentclass[]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\usepackage{fixltx2e} % provides \textsubscript
% use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[utf8]{inputenc}
\else % if luatex or xelatex
  \ifxetex
    \usepackage{mathspec}
    \usepackage{xltxtra,xunicode}
  \else
    \usepackage{fontspec}
  \fi
  \defaultfontfeatures{Mapping=tex-text,Scale=MatchLowercase}
  \newcommand{\euro}{€}
\fi
% use microtype if available
\IfFileExists{microtype.sty}{\usepackage{microtype}}{}
\ifxetex
  \usepackage[setpagesize=false, % page size defined by xetex
              unicode=false, % unicode breaks when used with xetex
              xetex]{hyperref}
\else
  \usepackage[unicode=true]{hyperref}
\fi
\hypersetup{breaklinks=true,
            bookmarks=true,
            pdfauthor={},
            pdftitle={},
            colorlinks=true,
            citecolor=blue,
            urlcolor=blue,
            linkcolor=magenta,
            pdfborder={0 0 0}}
\urlstyle{same}  % don't use monospace font for urls
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}
\setlength{\emergencystretch}{3em}  % prevent overfull lines
\setcounter{secnumdepth}{0}

\author{}
\date{}

\begin{document}

\section{Gevorderd programmeren --
studiehandleiding}\label{gevorderd-programmeren-studiehandleiding}

\subsection{0. Datum tentamen en
hertentamen}\label{datum-tentamen-en-hertentamen}

See
\url{http://www.rug.nl/let/voorzieningen/bureaustudentzaken/Roosters/index}

\subsection{1. Vakgegevens}\label{vakgegevens}

\emph{Titel:} Gevorderd programmeren\\
\emph{Vakcode:} LIX016P05\\
\emph{Opleiding:} Informatiekunde\\
\emph{Studiefase:} propedeuse\\
\emph{Type onderdeel:} major\\
\emph{Docent:} Kilian Evang, PhD\\
\emph{Student-assistent:} Ian Matroos\\
\emph{Voertaal:} Nederlands/Engels

\subsection{2. Aantal ECTS-studiepunten}\label{aantal-ects-studiepunten}

\emph{Totaal:} 5 ECTS\\
\emph{Hoorcollege:} 2.5 ECTS\\
\emph{Computerpracticum:} 2.5 ECTS

\subsection{3. Ingangseisen}\label{ingangseisen}

LIX021P05 Inleiding Programmeren I en LIX022P05 Inleiding Programmeren
II (zie ook de OER van de BA Informatiekunde). Bij uitzondering kan een
student ook zonder dat toegelaten worden, als de docent hiertoe
toestemming verleent.

\subsection{4. Inhoudsbeschrijving}\label{inhoudsbeschrijving}

Gevorderd Programmeren bouwt voort op Inleiding Programmeren I en II. In dit
vak maken studenten kennis met meer geavanceerde computerbegrippen en
programmeertechnieken. Studenten leren hiermee programma's met eenvoudige
grafische \emph{user interfaces} te ontwerpen en te schrijven, die bestaan uit
meerdere modules. Daarnaast maken studenten kennis met diverse manieren om
complexe data te structureren en te bewerken. In dit vak worden studenten
geacht, niet alleen individueel, maar ook in teamverband te werken. Daartoe
maken ze kennis met een \emph{version control system}. Illustratie en concrete
toepassingen van nieuwe begrippen en technieken worden gedaan aan de hand van
problemen op het gebied van taal- en tekstverwerking, met gebruikmaking van
Python.

\subsection{5. Literatuur}\label{literatuur}

John Zelle (2010): \emph{Python Programming: An introduction to Computer
Science.} Wilsonville, Oregon: Franklin, Beedle \& Associates Inc.

Eventuele verdere literatuur wordt in Nestor aangegeven.

\subsection{6. Beoogde
eindkwalificaties}\label{beoogde-eindkwalificaties}

Zie voor de hieraan gerelateede algemene eindkwalificaties (nummering
tussen haakjes) de OER BA Informatiekunde.

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\item
  Kennis en begrip van gevorderde programmeerbegrippen en -technieken
  (1.3).
\item
  Vermogen om verworven kennis, begrip en vaardigheden toe te passen bij
  het zelfstandig en in een groep ontwikkelen van programma's in Python
  voor een probleem dat gerelateerd is aan taal en communicatie (2.1)
\item
  Vaardigheden om effectief gebruik te maken van algemene
  ICT-applicaties en van een versiebeheersysteem (2.5)
\item
  Vaardigheden die verband houden met persoonlijke verantwoordelijkheid,
  zelfdiscipline, creativiteit, eigen initiatief e.d. (2.6)
\item
  Vermogen om kritisch te reflecteren op oplossingen voor taal- en
  communicatieproblemen (3.1)
\item
  Vermogen om kennis, inzicht en vaardigheden te gebruiken bij het
  kiezen van de juiste datastructuren en algoritmen voor een taal- of
  communicatiegerelateerd probleem (3.3)
\item
  Vermogen om een demonstratie en presentatie te geven van ontwikkelde
  programma's (4.1)
\item
  Vermogen om volledige documentatie te geven bij ontwikkelde
  programma's (4.2)
\item
  Vermogen om zelfstandig zich nieuwe programmeertalen en -technieken
  eigen te maken (5.1)
\end{enumerate}

\subsection{7. Leeruitkomsten van het
studieonderdeel}\label{leeruitkomsten-van-het-studieonderdeel}

De student verwerft kennis van en inzicht in gevorderde programmeerbegrippen en
ontwerptechnieken, en ontwikkelt programmeervaardigheden om complexe
programma's te schrijven in Python. Hij/Zij maakt kennis met een \emph{version
control system}, om te leren werken in een team aan een programma bestaande uit
meerdere modules. De student leert problemen op het gebied van taal- en
tekstverwerking te analyseren, en is in staat deze te vertalen naar geschikte
datastructuren en algoritmen. De student krijgt een grotere en diepgaandere
kennis van Python, en past deze toe in het schrijven van gevorderde programma's
van enige omvang en complexiteit, in teamverband en individueel.

\subsection{8. Toetsvormen en
toetsingprocedure}\label{toetsvormen-en-toetsingprocedure}

\begin{tabular}{lr}
Onderdeel & Weegfactor\\
Wekelijkse opdrachten (gemiddeld minstens 5,5) & 1\\
Groepsopdracht (minstens 5,5) & 1\\
Schriftelijk tentamen (minstens 5,5) & 1
\end{tabular}

Elk onderdeel kan herkanst worden om een voldoende te halen. Er is geen
sprake van compensatie. Het eindtentamen kan op het voor hertentamens
ingeroosterde moment herkanst worden. Voor het herkansen van opdrachten
moet er contact worden opgenomen met de docent.

\subsection{9. Leer- en doceerstrategieën of -methoden (inclusief
Beoordelingseisen)}\label{leer--en-doceerstrategieuxebn-of--methoden-inclusief-beoordelingseisen}

De student dient voor elke week literatuur te bestuderen, en de
opgegeven opdrachten te maken. De wekelijkse opdrachten toetsen kennis
die gepresenteerd en uitgelegd wordt in de hoorcolleges en die
bestudeerd dient te worden in de wekelijks opgegeven literatuur.
Daarnaast dienen de opdrachten ervoor om de aldus verworven kennis toe
te passen. Daartoe moeten de studenten complexe problemen oplossen,
object-georiënteerde programma's hiervoor ontwerpen, en deze
implementeren in Python. De opdrachten bestaan uit beperkte indiviudele
opdrachten en een wat uitgebreidere groepsopdracht. De opdrachten die
ingeleverd moeten worden kennen een deadline. Deze is steeds twee weken
na het hoorcollege. De in te leveren opdrachten moeten dan binnen zijn.
Deze opdrachten worden beoordeeld. Niet (op tijd) ingeleverd werk wordt
beoordeeld met een 1. Beoordelingen kan elke student zien in zijn Nestor
`gradebook', mits hij zijn werk op tijd inlevert.

Programmeeropdrachten worden niet alleen beoordeeld op grond van of ze
uitgevoerd kunnen worden en of ze doen wat ze behoren te doen, ook
ontwerp, stijl, leesbaarheid van code, documentatie en het gebruik van
het versiebeheersysteem voor het inleveren van code zijn belangrijke
factoren die meegenomen worden in de beoordeling. Opdrachten krijgen een
eindbeoordeling. Het gemiddelde van de individuele opdrachten en de de
beoordeling van de groepsopdracht moeten elk minstens een 5,5 zijn, om
te kunnen deelnemen aan het eindtentamen.

Het eindtentamen vindt plaats in de tentamenperiode na het eerste blok
van semester II. Dit is een schriftelijk tentamen. Hierin worden kennis
en vaardigheden getoetst op alle in de colleges besprokenen deelgebieden.
Zowel kennis- als begripsvragen worden gesteld, alsook vragen met betrekking
tot programmacode. Na het nakijken van de tentamens kan de student, op
verzoek, individueel een afspraak met de docent maken om zijn/haar werk
in te kijken.

\subsection{10. Plaats van het studieonderdeel in het
programma}\label{plaats-van-het-studieonderdeel-in-het-programma}

\emph{Gevorderd Programmeren} is een verplicht vak in het programma van
het eerste jaar (de propedeuse) van het bachelorprogramma van
Informatiekunde. Het bouwt voort op de inleidende programmeervakken
Inleiding programmeren I en II, en vormt de basis voor alle
programmeervakken die later in het programma voorkomen. Met name kan bij
\emph{Project Tekstanalyse} direct gebruik worden gemaakt van de kennis
en vaardigheden die zijn opgedaan.

\subsection{11. Weekprogramma}\label{weekprogramma}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  Important software development techniques and concepts
\end{enumerate}

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  Functional and non-functional requirements
\item
  Basics of automated testing
\item
  Programming style; guidelines for this course:

  \begin{itemize}
  \itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
  \item
    PEP 8
  \item
    Readability; comments and names
  \end{itemize}
\item
  Version control using Git

  \begin{itemize}
  \itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
  \item
    Why version control?
  \item
    Basic concepts
  \item
    A basic workflow with Git
  \item
    Resolving conflicts
  \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{1}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  Object-oriented design
\end{enumerate}

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  Object-oriented design
\item
  Basic object-oriented GUI programming with \texttt{graphics.py}
\item
  The model-view-controller architecture
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\def\labelenumi{\arabic{enumi}.}
\setcounter{enumi}{2}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  Python data structures in depth
\item
  Text processing
\item
  Groepsprojectuitleg
\item
  Zelfstandig werk aan het groepsproject
\item
  Bespreken van het proeftentamen
\end{enumerate}

Projectpresentaties vinden op een apart daarvoor ingeroosterd moment
tijdens de tentamenperiode plaats.

\subsection{12. Berekening studielast}\label{berekening-studielast}

\emph{Aantal contacturen:} 7 x 2 uur hoorcolleges; 7 x 2 uur practicum:
28\\
\emph{Bestudering literatuur:} ong. 45\\
\emph{Maken van opdrachten:} ong. 45\\
\emph{Voorbereiden tentamen:} ong. 20\\
\emph{Totaal:} 140

\subsection{13. Beoordelingseisen}\label{beoordelingseisen}

Zie 9.

\subsection{14. Bereikbaarheid docent}\label{bereikbaarheid-docent}

\emph{E-mailadres:} \href{mailto:k.evang@rug.nl}{k.evang@rug.nl}\\
\emph{Kamer:} Harmoniegebouw, 4de verdieping, gang 1311, nummer 0436\\
\emph{Spreekuur:} op afspraak

\end{document}
